% \lstset{style=fsharpstyle}

\section{Моделирование предметной области} 
\label{sec:model}

\subsection{Функциональная модель предметной области} 
\label{sec:model:func_model}

Функциональная модель предназначена для отображения функциональной структуры программного средства, т.е. производимых им действий и связи между этими действиями. Для представления функциональной модели выбрана диаграмма вариантов использования UML. Данная диаграмма состоит из актеров, действий и отношений между ними.

Диаграмма вариантов использования разрабатываемого программного средства представлена на рисунке \ref{fig:model:func_model}. Актер и действие~-- два основных составляющих элемента диаграммы. Актером (действующим лицом) называется любой объект, субъект или система, которая взаимодействует с моделируемой системой извне. Это может быть человек, техническое устройство или другая система, которая может служить источником воздействия на моделируемую систему. Действие~-- это спецификация сервисов (функций), которые система предоставляет актеру.

\begin{figure}[hbtp]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{model_func_schema.pdf}  
    \caption{Модель вариантов использования}
    \label{fig:model:func_model}
\end{figure}

На основании представленной диаграммы вариантов использования можно сделать вывод, что в системе будет существовать три основных актера~-- кассир, менеджер магазина и администратор магазина. Кассир~-- основной пользователь системы, поэтому к нему будет относиться широкий круг прецедентов. Менеджер магазина также может выполнять действия кассира, что отображено на диаграмме, однако это не является его основной обязанностью, т.е. он будет использовать функции кассира лишь изредка. Администратор магазина не имеет доступа к функциям кассира и менеджера, т.к. он не является работником магазина и пользователем системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS. Администратор магазина работает с ERP-системой Microsoft Dynamics AX и в его задачу входит настройка PXP параметров в этой системе.

Главное действие, которое относится к актеру «кассир»~-- это выполнение платёжных операций. Данное действие объединяет в себе совокупность доступных платёжных операций и включает в себя:
\begin{itemize}
    \item оплата пластиковой картой. Кассир должен иметь возможность запросить оплату пластиковой картой у PXP системы. Запрос оплаты включает в себя необходимость идентификации клиента, ввода информации о покупке и идентификационных данных магазина. После того как данные заполнены, нужно иметь возможность отправить запрос системе PXP и получить от нее ответ. После получения ответа должна быть предоставлена возможность распечатать чек и сохранить данные о полученном платеже в базе данных магазина;
    \item возврат денежных средств на карту. Кассир должен иметь возможность вернуть средства клиента на предоставленную пластиковую карту. Эта функция является необходимой, если клиент возвращает приобретенных товар или платёж был совершён по ошибке. В этом случае PXP серверу должен быть предоставлен уникальный идентификатор платежа для его идентификации. Уникальный идентификатор формы должен храниться в базе данных магазина, а также должен быть напечатан на чеке, которая выдается клиенту;
    \item возврат денежных средств на карту, с которой совершён платёж. Кассир должен иметь возможность вернуть средства клиента на пластиковую карту, которая первоначально использовалась при покупке. Эта функция аналогична предыдущей, разница заключается в том, на какую карту поступают средства;
\end{itemize}

К актеру <<Менеджер магазина>> относятся все действия, которые относятся к актеру <<Кассир>>, а также действие <<просмотр отчета о проведённых платежах>>. Данный отчет позволит менеджеру проанализировать эффективность работы с PXP системой, оценить частоту запросов к PXP системе, найти пути улучшения бизнес-процесса услуги при необходимости.

Актер «Администратор магазина» не является работником магазина и пользователем системы Microsoft Dynamics for Retail POS. «Администратор магазина» работает с ERP-системой Microsoft Dynamics AX, его основная задача~-- настройка данных, которые необходимы магазину и ПОС-терминалу для взаимодействия с PXP системой.

К актеру «администратор магазина» относятся следующие действия:
\begin{itemize}
    \item обновление прошивки устройства считывания информации с пластиковых карт. Данная функция включает в себя выполнение администратором запуска отправки запроса на PXP сервер для получения информации о новых прошивках, загрузки их и обновления на устройстве;
    \item настройка PXP параметров магазина. Данная функция включает настройку параметров, которые однозначно идентифицируют некоторый магазин в системе PXP. Эти данные должны быть включены в каждый запрос, который ПОС-терминал магазина посылает PXP системе;
    \item настройка PXP профиля ПОС-терминала. Данная функция включает в себя настройку аппаратного профиля ПОС-терминала, который содержит описание внешних физических устройств, подключенных к ПОС-терминалу. Интеграция с PXP системой требует наличия устройства для считывания магнитных карт;
    \item настройка параметров соединения с PXP системой. Данная функция включает в себя настройку параметров, которые используются ПОС-терминалом для установки соединения с PXP сервером.
\end{itemize}

\subsection{Информационная модель предметной области} 
\label{sec:model:db_model}

Информационная модель предназначена для отображения информационной структуры программного средства, т.е. сущностей используемых программным средством для хранения данных и отношений между ними. Для представления информационной модели выбрана диаграмма классов UML. Данная диаграмма состоит из таблиц (их полей) и отношений между ними.

Приложение Microsoft Dynamics AX может управлять работой ПОС-терминалов посредством изменения настроечных данных в их базах данных. Дополнительные данные, которые необходимы для интеграции программного средства Microsoft Dynamics AX for Retail POS с PXP системой, хранятся в базе данных приложения Microsoft Dynamics AX и могут быть легко модифицированы пользователями данного приложения. После изменения эти данные будут загружены в базы данных кассовых терминалов.

На рисунке \ref{fig:model:info_model} представлена информационная модель базы данных, которая содержит новые таблицы, добавленные в ERP-систему Microsoft Dynamics AX, а также несколько уже существующих таблиц, связанных с добавленными.

\begin{figure}[hbtp]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{model_info_schema.pdf}  
    \caption{Информационная модель базы данных}
    \label{fig:model:info_model}
\end{figure}

\subsubsection{Добавленные таблицы}

\textbf{PXPRetailTransactionPaymentTrans}. Данная таблица хранит данные о полученном платеже. Информация о проведённом платеже включает в себя:
\begin{itemize}
    \item текущий статус документа («Активен» или «Отменен»);
    \item макет чека, который может быть извлечен и отправлен на печать;
    \item сумму платежа;
    \item ответ платёжной системы в виде строки и статуса;
    \item информация, в каком магазине и на каком ПОС-терминале проведена оплата;
    \item информацию о покупателе.
\end{itemize}

\textbf{PXPPinEntryDeviceUpdateLog}. Данная таблица хранит информацию о проведённых обновлениях прошивки устройств считывания данных с пластиковых карт. Примером таких данных являются:
\begin{itemize}
    \item ПОС-терминал, на котором установлено устройство;
    \item магазин, в котором находится терминал;
    \item текущая версия прошивки, установленная на устройстве;
    \item версия прошивки, загруженная для установки;
    \item версия прошивки, доступная для загрузки;
    \item текущая версия ключей безопасности, установленных на устройстве;
    \item версия ключей безопасности, загруженных для установки;
    \item версия ключей безопасности, доступных для загрузки.
\end{itemize}

\textbf{PXPRetailTerminalTable}. Данная таблица хранит конфигурационные данные, специфичные для ПОС-терминала, который выполняет запросы к PXP системе. Примером таких данных являются:
\begin{itemize}
    \item ссылка на стандартные настройки ПОС-терминала;
    \item данные о подключённом устройстве считывания информации с пластиковых карт;
    \item IP-адрес и номер порта PXP сервера, к которому необходимо посылать запросы;
    \item информация о магазине, от которого идут запросы к PXP системе;
    \item информация для авторизации в PXP системе (имя пользователя и пароль);
    \item версия формата запросов, отправляемых PXP системе;
    \item информация и формате передаваемых данных внутри запроса к PXP системе.
\end{itemize}

\textbf{PXPRetailParameters}. Данная таблица хранит конфигурационные данные, необходимые для интеграции системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS с системой PXP. Примером таких данных являются:
\begin{itemize}
    \item параметры обновления прошивки для устройств считывания информации с пластиковой карты;
    \item идентификатор компании в PXP системе;
    \item настройки типов пластиковых карт.
\end{itemize}

\subsubsection{Существующие таблицы в системе Microsoft Dynamics AX}

\textbf{RetailTerminalTable}. Данная таблица содержит основную информацию о ПОС-терминале: в каком магазине находится, валюта, в которой принимаются платежи, профиль устройств, подключённых к ПОС-терминалу.

\textbf{RetailStoreTable}. Данная таблица содержит основную информацию о магазине: название, телефон, время работы, адрес и название базы данных этого магазина, местоположение, форматы документов, использующиеся в этом магазине.

\textbf{RetailTransactionTable}. Данная таблица содержит основную информацию о проведённой покупке: сумма покупки, налог, информация о покупателе, где совершена покупка, в каком магазине, на каком ПОС-терминале и т.д.

\textbf{RetailChannelTable}. Данная таблица содержит основную информацию о канале, через который можно совершать покупки. Т.к. покупатель может совершать также платежи через интернет или мобильный телефон, необходимо иметь информацию о способе покупки и характеристиках данного вида платежа: к каким странам относится данный вид платежа, какие счета для бухгалтерии использовать при учёте данных платежей.

\subsection{Спецификация требований к разработанному программному средству}

На основе функциональной модели разработана спецификация требований к программному средству интеграции ERP-системы Microsoft Dynamics AX и системы проведения платежей PXP.

\subsubsection{Функциональные требования}
Разрабатываемое программное средство должно предоставлять возможность взаимодействия системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS с системой PXP, в результате чего пользователь программного средства приобретает возможность предоставить своим клиентам услугу оплаты с помощью различных видов пластиковых карт. Программное средство должно выполнять следующие функции:
\begin{enumerate}
    \item автоматическая загрузка конфигурационных данных магазина из базы данных магазина;
    \item автоматическая загрузка настроек, однозначно идентифицирующих магазин в системе PXP, из базы данных магазина;
    \item автоматическая загрузка платёжных параметров с сервера PXP;
    \item автоматическое обновление загруженных платёжных параметров по истечении некоторого промежутка времени;
    \item запрос на проведение оплаты пластиковой картой;
    \item запрос на возврат средств на указанную пластиковую карту;
    \item запрос на возврат средств на первоначальную пластиковую карту (поддерживается только в случае, когда ПОС-терминал подключен к центральной базе данных магазина, а не локальной базе данных);
    \item сохранение данных о проведённом платеже в базе данных магазина;
    \item поиск данных о проведённом платеже в базе данных магазина по уникальному идентификатору чека;
    \item отображение данных о проведённом платеже, найденном в результате поиска;
    \item получение обновлений прошивки для устройства считывания информации с пластиковых карт;
    \item запрос к системе проведения платежей PXP на установку обновлений прошивки устройства считывания информации с пластиковых карт;
    \item отчет о типах пластиковых карт, поддерживаемых магазином;
    \item идентификация клиента PXP системы посредством его пластиковой карты;
    \item идентификация клиента PXP системы по номеру его телефона;
\end{enumerate}

\subsubsection{Варианты использования программного средства}
Программное средство должно найти применение в сфере розничной торговли. Основная группа предприятий розничной торговли, которая должна быть заинтересована в данном программном средстве, это предприятия, высокий процент клиентов которых~-- путешественники.

\subsubsection{Интерфейс}
Программное средство должно иметь интуитивно понятный интерфейс. Пользовательский интерфейс должен быть разработан таким образом, чтобы он был понятен даже неподготовленному пользователю. Процессы, которые могут быть выполнены без участия пользователя, должны быть скрыты от него, однако должны сообщать о всех ошибках, произошедших во время их выполнения, пользователю в понятной для него форме.

\subsubsection{Форматы входных (выходных) данных}
Разработанный программный модуль должен предоставить интерфейс, который будет использован для его подключения к системе Microsoft Dynamics AX for Retail POS. Формат входных данных при взаимодействии разработанного модуля с PXP системой определяет система PXP. На данный момент используемый формат данных~-- это XML.

